\section{Coloração de vértices}

\begin{abstract}
  Demonstramos resultados sobre de coloração de vértices
  (teoremas~\ref{teo:Brooks-Delta-coloracao}
  e~\ref{teo:Hajos_k-construtivel}), grafos perfeitos
  (\ref{teo:girth_and_chromatic_number} e~\ref{teo:carac_perf_Lovasz}) e
  lista-colorações (\ref{teo:4.7}
  e~\ref{teo:Galvin-coloracao-bipartido}). Resultados importantes
  mencionados são~\ref{teo:4_cores} e~\ref{teo:TFGP}.
\end{abstract}

\plainbreak{1}

Uma~\defi{coloração} de um grafo~\gve\ é uma partição de~\(V\), isto é, uma
família de subconjuntos~de~\(V\) disjuntos~\(\calc=\{C_1,\ldots,C_k\}\),
cuja união é~\(V\). Os~conjuntos da partição são chamados de~\defi{classes
  de cor}, ou simplesmente~\defi{cores}.  Dizemos que uma coloração
é~\defi{própria} se toda aresta de~\G\ conecta vértices em conjuntos
distintos da partição. Grafos que possuem coloração própria com~\(k\) cores
são ditos~\(k\)-coloríveis. O~\defi{número cromático} de~\G,
denotado~\(\chi(G)\), é o menor número de conjuntos que forma uma coloração
própria de~\G. Quando o grafo subentendido estiver claro, escrevemos
apenas~\(\chi\) para indicar seu número cromático. Em geral, o problema de
encontrar uma coloração de um grafo~\G\ com~\(\chi(G)\) cores é~\npdificil.

É possível construir uma coloração própria de~\G\ usando um algoritmo
guloso. Considere os vértices de~\G\ em uma ordem
arbitrária~\((v_1,v_2,\ldots)\); fixe a cor de~\(v_1\), digamos~\(v_1\in
C_1\); e ``coloque''~\(v_i\in C_{f(i)}\), onde~\[f(i) = \min_{1\leq j \leq
  i} \{j\,:\,N(v_i)\cap C_j=\vazio\}.\]  Como esse algoritmo sempre obtém
uma coloração própria de~\G, é fácil ver que~\(\chi(G)\leq \Delta(G)+1\). E
essa delimitação é justa, no caso geral: existem grafos que
apresentam~\(\chi=\Delta +1\). Uma prova do seguinte teorema se apoia em
uma estratégia análoga à da delimitação via algoritmo guloso.

\begin{proposicao} \label{prop:4.4}
  Todo grafo \G\ satisfaz~\(\chi (G) \leq 1 + \max \bigl\{\delta (H) :
  H\subseteq G\bigr\}\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
Seja \(k \deq \max_{H\subseteq G} \delta(H)\) e \(n\deq |V(G)|\), e
seja~\(x_n\) um vértice de~\G\ que tem grau no~máximo~\(k\).
Considere \(G_{n-1} \deq G-x_n\).  Por hipótese, \(G_{n-1}\) tem um
vértice, digamos \(x_{n-1}\), de grau no máximo \(k\).  Defina
\[
G_{n-2} \deq G_{n-1} - x_{n-1} = G - \{x_n,x_{n-1}\}.
\]
Continuando este procedimento, enumeramos todos os vértices
de~\G\ de~\(x_n\) até~\(x_1\).  Claramente, a sequência
\(x_1,x_2,\ldots,x_n\) é tal que~\(x_j\) é adjacente a no máximo~\(k\)
vértices que o precedem, para~\(1\leq j\leq n\). Portanto, usando o
algoritmo guloso (``greedy'') descrito acima, podemos colorir \G\ com
no máximo \(k+1\) cores.
\end{prova}

\begin{corolario} \label{cor:4.5}\label{cor:chi_alto_implica_Delta_alto}
  Todo grafo \G\ tem um subgrafo \aga\ tal que \(\delta (H) \geq \chi(G) -1\).
\end{corolario}

O corolário~\ref{cor:chi_alto_implica_Delta_alto} implica que grafos
com~\(\chi\) alto têm~\(\Delta\) alto. Obtemos outro limitante observando
que em toda coloração com~\(\chi\) cores existe ao menos uma aresta entre
cada par de conjuntos da partição.  Portanto, para um grafo com~\(m\)
arestas,
\[
\binom{\chi}{2}\leq m, 
\qquad\text{o que implica}\qquad
\chi\leq \frac{1}{2} + \sqrt{2m + \frac{1}{4}}.
\]

Neste capítulo abordamos algumas classes de grafos para os quais limitantes
muito mais precisos são conhecidos. Talvez o resultado mais conhecido de
coloração, válido para grafos planares (capítulo~\ref{cap:planaridade}),
seja o teorema das 4 cores~\cite{appel1989every},
cuja prova omitimos.

\begin{teorema}[Teorema das 4 cores, \Appel, \Haken, 1976]\label{teo:4_cores}
  Todo grafo planar é~\(4\)-colorível.
\end{teorema}

Circuitos ímpares e grafos completos são exemplos de grafos para os
quais~\(\chi=\Delta +1\). O teorema a seguir fornece um limitante melhor
para os demais grafos.

\begin{teorema}[Teorema de Brooks, 1941]\label{teo:Brooks-Delta-coloracao}
Se~\G\ é um grafo conexo que não é completo e nem um circuito ímpar,
então~\(\chi(G)\leq \Delta(G)\).
\end{teorema}

%DONE definir grafo gerador
Um subgrafo~\(H\) de um grafo~\(G\) é dito \defi{subgrafo gerador}
de~\(G\) se ele possui o mesmo conjunto de vértices que~\(G\) (isto~é,
temos~\(V(G) = V(H)\)).

A demontração do teorema~\ref{teo:Brooks-Delta-coloracao} abaixo usa
árvores de busca em profundidade, ou~\defi{árvores~BP}. Para construir
a árvore de~busca em~profundidade~\(\BP_G(r)\), que possui raiz~\(r\in
V(G)\), especificamos o ``ancestral''~\(a(v)\in N(v)\) de~cada um
dos~demais vértices~\(v\in V(G)-r\) em uma certa~ordem; A~árvore não~é
única.

A busca em profundidade a partir de~\(r\in V(G)\) (\ie, enraizada
em~\(r\), é construída do seguinte modo. Defina~\(r\deq
a(r)\). Selecione, arbitrariamente, um vizinho~\(s\) de~\(r\) tal
que~\(a(s)\) ainda não tenha sido definido, e defina~\(a(s)\deq
r\). Repita o procedimento partir de~\(s\) (\ie, tome um vizinho~\(w\)
de~\(s\) sem ancestral, defina~\(a(w)\deq s\), e~prossiga
por~\(w\)\ldots). Quando todos os vizinhos de um vértice~\(t\neq r\)
atingido pela busca tiverem ancestral definido, a busca procede
por~\(a(t)\). O procedimento termina se~\(t=r\) e todos os vizinhos
de~\(r\) têm ancestral definido. A árvore BP de~\G\ é o
grafo~\(\BP_G(r)\subseteq G\) induzido pelas arestas~\(\{x,a(x)\}\)
\[
\BP_G(r)\deq G\Bigl[\bigl\{\{x,a(x)\}\colon x\in V(G)-r\bigr\}\Bigr].
\]
Note que, em uma árvore~BP de~raiz~\(r\), todo vizinho de uma
folha~\(f\) está contido no~caminho entre~\(f\) e~\(r\).

\begin{exercicio}
Para quais grafos~\(G\) e vértice~\(r\in V(G)\), a árvore~\(\BP_G(r)\)
é única?
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Seja~$G$ um grafo que possui um caminho hamiltoniano. Mostre que se os
vértices~extremos de todo caminho hamiltoniano em~$G$ são adjacentes,
então~$G\simeq C_n$, ou~$G\simeq K_n$ ou~$G\simeq K_{n,n}$
(veja~\cite{egresqp-14-01}).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Mostre que se~$G$ é um grafo simples, finito e conexo, e qualquer
árvore~BP de~$G$ enraizada em~$v$ é um caminho com extremo em~$v$, então~$G$ 
~$G\simeq C_n$, ou~$G\simeq K_n$ ou~$G\simeq K_{n,n}$
(veja~\cite{egresqp-14-01}).
\end{exercicio}

\begin{lema}[Lema da Busca em Profundidade]\label{lem:busca-em-profundidade}
Os únicos grafos para os quais \emph{toda} árvore~BP (árvore de busca em
profundidade) é um caminho hamiltoniano são os circuitos, os grafos
completos e os grafos completos bipartidos regulares~\(K_{n,n}\).
\end{lema}

\begin{exercicio}
Prove o~Lema~\ref{lem:busca-em-profundidade}.
\end{exercicio}

Duas curtas demonstrações do teorema de Brooks podem ser encontradas
em~\cite{Lov:3short_,egresqp-14-01}.
%% \pagenote{\input{notas/fatores}}

\section{Grafos $k$-construtíveis}

Existe um procedimento simples para construir todos os grafos com número
cromático maior ou igual a~\(k\), que detalhamos a seguir. Para isso
precisamos definir uma operação sobre grafos.

Sejam~\G\ e~\aga\ dois grafos simples (\(V(G)\cap
V(H)=\vazio\)),~\(vw\) uma aresta de~\G, e~\(xy\) uma aresta
de~\aga. A~\defi{operação de~\Hajos} sobre~\G\ e~\aga\ produz o
grafo~\(J=(V,E)\), identificando-se os vértices~\(v\) e~\(x\), e
substituindo as arestas~\(\{xy,wv\}\) por~\(wy\) (veja
figura~\ref{fig:Hajos-operation}). 

Formalmente, seja~\(z_{vx}\) o vértice correspondente à identificação
de~\(v\) e~\(x\) (\(z_{vx}\notin V(G)\cup V(H)\)): temos~\(V=V(G)\cup
V(H) + z_{vx} -v -x \) e
\begin{align*}
E
&=
\bigl\{ab\colon a,b\in V(G)\cup V(H) \setminus \{v,w,x,y\}\bigr\}\\
&\cup
\bigl\{z_{vx}u\colon u\in N(v)\cup N(x)\setminus\{w,y\}\bigr\} \cup \{wy\},
\end{align*}
onde~\(N(v)\) e~\(N(x)\) denotam, respectivamente, a vizinhança
de~\(v\) em~\G, e a vizinhança de~\(x\) em~\aga. 

Definimos, para todo
natural~\(k\in\bbn\), a classe~\(\calc_k\) dos
grafos~\defi{\(k\)-construtíveis}, segundo as regras a seguir.
\begin{enumerate}[i)]
\item o grafo completo~\(K_k\) é~\(k\)-construtível;\label{k-constructible-i}
\item a aplicação da operação de~\Hajos\ a dois grafos~\(k\)-construtíveis
  resulta em um grafo~\(k\)-construtível; e\label{k-constructible-ii}
\item a identificação de vértices independentes de um
  grafo~\(k\)-construtível produz um grafo~\(k\)-construtível (isto é,
  se~\(G\in \mathcal{C}_k\) e \(x,y \in V(G)\) são não-adjacentes, então
  \((G+xy)/xy \in \mathcal{C}_k\);.\label{k-constructible-iii}
\end{enumerate}

%TODO: figura da construção de Hajós
\PoeFigura{coloring-hajos-construction}

\plainbreak{1}

É fácil ver que todo grafo~\(G\in\calc_k\) tem número
cromático~\(\chi(G)\geq k\) (exercício~\ref{ex:Hajos_k-construtivel}). Por
outro lado, esses grafos estão presentes em todo grafo com número
cromático~\(\chi\geq k\), pelo seguinte teorema.

%\textbf{Pergunta:} \(\chi(G)\) alto \(\quad \Rightarrow \quad ?\)
%\(\chi(G)\) alto \(\quad \rightarrow \quad \Delta(G)\) alto
%\(\Rightarrow\) \G\ tem subgrafo \aga\ com \(\delta(H) \geq \chi(G) - 1\)
%(Teorema de Mader: \(\overline{g}(H) \geq p \Rightarrow \exists H' \subseteq H, K(H') \geq \frac{1}{4}p\))
%\(\Rightarrow H' \subseteq H : K(H') \geq \frac{1}{4}p\)
%\(\chi(G) \geq m \quad ?\Rightarrow \quad G \supseteq K_m\): Não!
%Densidade alta local --- compatível com valores arbitrários \(M\) 
%outros parâmetros globais como \(K(G), \overline{g}(G)\) grau médio de \G.

%\textbf{Recíproca:} ? \(\quad \Rightarrow \quad \chi(G)\) alto
%Lembre que \(\chi(K_{n,n}) = 2\) - grau médio alto.


%% Seja \(\mathcal{C}_k = \) classe dos grafos \(k\)-construtíveis.
%% \begin{enumerate}[(a)]
%%   \item  \(K_k \in \mathcal{C}_k\);
%%   \item  \(G\in \mathcal{C}_k\) e \(x,y \in V(G)\) são não-adjacentes \(\Rightarrow (G+xy)/xy \in \mathcal{C}_k\);
%%   \item  Se \(G_1,G_2 \in \mathcal{C}_k\) e existem vértices \(x,y_1,y_2\) tais que
%%     \(G_1 \cap G_2 = \{x\}, xy_1\in E(G_1)\) e \(xy_2 \in E(G_2)\), então
%%     \((G_1 \cup G_2) -xy_1 -xy_2 + y_1y_2 \in \mathcal{C}_k\).
%% \end{enumerate}

\begin{teorema}[Hajós, 1961]\label{teo:4.6}\label{teo:Hajos_1961}\label{teo:Hajos_k-construtivel}
  Seja~\G\ um grafo e~\(k \in \mathbb{N}\) Então~\(\chi(G) \geq k\) se
  e somente se~\G\ contém um subgrafo~\(H\) tal que~\(H\in\calc_k\).
\end{teorema}

Dizemos que um grafo~\G\ é~\defi{\(k\)-crítico} se $\chi(G)=k$ e todo subgrafo
próprio~\(H\) de~\G\ satisfaz~\(\chi(H)<\chi(G)\). Note que
o~Teorema~\ref{teo:4.6} é equivalente a~afirmar que ``todo grafo
\(k\)-crítico é~\(k\)-construtível''.

A demonstração a seguir pode ser lida em~Diestel~\cite{diestel05}.

\begin{prova}
A demonstração segue por contradição: partimos de um contra-exemplo, e
chegamos a um absurdo. Seja~\G\ um grafo tal que~\(\chi(G)\geq k\),
que não contém subgrafo \(k\)-construtível, e que é aresta-maximal (isto~é, ligando
quaisquer vértices desconectados de~\G\ obtemos um
grafo~\(k\)-construtível). Podemos supor~\(k\geq 3\), pois caso
contrário~\G\ atende o teorema.

Note também que~\G\ não é~\(r\)-partido completo para
algum~\(r\in\bbn\), caso contrário~\(\chi(G)=r\)
e~\(K_r\subseteq G\).

Como~\(\chi(G)>2\), o grafo contém ao menos uma aresta, e como~\G\ não
é~\(r\)-partido completo, a relação de não-vizinhança não
é~transitiva: isto~é, existem vértices~\(x,y_1\), e~\(y_2\) tais
que~\(xy_1,xy_2\notin E(G)\), e~\(y_1y_2\in E(G)\).

Como~\G\ é aresta-maximal sem subgrafo \(k\)~construtível,
cada~\(xy_i\) está em algum subgrafo \(k\)-construtível~\(H_i\)
de~\(G+xy_i\), para~\(i=1,2\).

Note que~\(H_1\cap H_2\) contém~\(x\) e possivelmente outros vértices
e arestas de~\(G+xy_1+xy_2\).
%TODO: É possível que H_1 contenha y_1 ??? O que acontece?

Seja~\(H_2'\) uma cópia isomorfa de~\(H_2\) que contém~\(x\)
e~\(H_2-H_1\), e que é disjunta de~\G\ em seus demais vértices e
arestas, e considere uma bijeção \(v\mapsto v'\) que leva os~vértices
de~\(H_2\) a~vértices de~\(H_2'\), e que~fixa os~vértices em~\(H_2\cap
H_2'\) (isto é~\(v\mapsto v\) se~\(v\in V(H_2\cap H_2'\)). Note
que~\(H_1\cap H_2' = \{x\}\), então
\[
H\deq (H_1\cup H_2') -xy_1 -xy_2' + y_1y_2'
\]
é \(k\)-construtível por~\ref{k-constructible-ii}.

Um vértice por vez, identificamos em~\(H\) cada~\(v'\in H_2' -G\) com
seu parceiro~\(v\); como~\(vv'\) nunca é uma aresta de~\(H\), cada uma
dessas identificações é um passo do
tipo~\ref{k-constructible-iii}. Prosseguindo assim, obteremos em algum
ponto o grafo
\[
(H_1\cup H_2) -xy_1 -xy_2 + y_1y_2\subseteq G,
\]
que é um subgrafo de $G$ que é \(k\)-construtível, uma contradição.
\end{prova}

Ao contrário do que se poderia esperar, um grafo com~\(\chi\) alto não
necessariamente contém um grafo completo. \Erdos\ demonstrou
(Teorema~\ref{teo:girth_and_chromatic_number}) que existem grafos com
número cromático~\(\chi(G)\) arbitrariamente alto e cintura 
arbitrariamente grande.

%DONE definir cintura de um grafo
Dado um grafo~\(G\),
definimos sua \defi{cintura} (\defi{girth}) como o comprimento de um
menor circuito em~\(G\).
Caso~\(G\) não possua circuitos, dizemos que sua cintura é~infinita. Denotamos
por \(\cintura(G)\) a cintura de um grafo~$G$.


Uma \defi{coloração balanceada} (\textbf{equitable}) é uma coloração própria em que as
classes de cor têm cardinalidades que diferem de no máximo~1. Em~1964, \Erdos\ conjecturou
que todo grafo~\G\ possui uma coloração balanceada com até~\(\Delta(G)
+1\)~cores. Essa conjectura foi demonstrada
por~\Hajnal\ e~\Szemeredi~\cite{hajnalSzemeredi70} em~1970.

\begin{exercicio}\label{ex:Hajos_k-construtivel}
Mostre que todo grafo~\(G \in\calc_k\) possui número cromático~\(\chi(G)
\geq k\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Mostre que o limitante da Proposição \ref{prop:4.4} é ao menos tão bom
  quanto o do Teorema~\ref{teo:4.6}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Dizemos que um mapa plano é~\defi{cartográfico} se é~\(2\)-conexo
e~\(3\)-regular. Prove que todo mapa cartográfico possui uma~face
(país) com~até \(5\)~arestas.
\end{exercicio}


\begin{exercicio}\label{exc:planar_padrao}
Mostre que podemos colorir as faces de um mapa cartográfico com até~\(6\) cores.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}\label{exc:numero_cromatico_de_grafos_planares}
Para cada item, apresente um contra-exemplo ou uma demonstração. (Claro,
não faz sentido usar o Teorema~\ref{teo:4_cores}.)
\begin{enumerate}
\item todo grafo planar é~\(6\)-colorível \facil
\item todo grafo planar é~\(5\)-colorível \medio 
%\item todo grafo planar é~\(4\)-colorível \dificil 
\item todo grafo planar é~\(3\)-colorível \facil 
\end{enumerate}
\end{exercicio}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
